孫子兵法：希望大家從歷史中學習

最近對經典名著孫子兵法作出鑑賞，其博大精生絕對可以應用於不同範疇。
以下為其中一篇文章，希望大家一同研究互相學習。

謀攻篇 第三

孫子曰：凡用兵之法，全國為上，破國次之全軍為上，破軍次之全旅為上，破旅次之全卒為上，破卒次之全伍為上，破伍次之。是故百戰百勝，非善之善也不戰而屈人之兵，善之善者也。

故上兵伐謀，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。攻城之法為不得已。修櫓轒轀 具器械、三月而後成，距闉，又三月而後已。將不勝其忿，而蟻附之，殺士三分之一，而城不拔者，此攻之災也。

故善用兵者，屈人之兵而非戰也。拔人之城而非攻也，破人之國而非久也，必以全爭于天下，故兵不頓，而利可全，此謀攻之法也。故用兵之法，十則圍之，五則攻之，倍則分之，敵則能戰之，少則能逃之，不若則能避之。故小敵之堅，大敵之擒也。

夫將者，國之輔也。輔周則國必強，輔隙則國必弱。故君之所以患于軍者三：不知軍之不可以進而謂之進，不知軍之不可以退，而謂之退，是為縻軍；不知三軍之事，而同三軍之政者，則軍士惑矣；不知三軍之權，而同三軍之任，則軍士疑矣。三軍既惑且疑，則諸侯之難至矣，是謂亂軍引勝。

故知勝有五：知可以戰與不可以戰者勝，識眾寡之用者勝，上下同欲者勝，以虞待不虞者勝，將 能而 君不御者勝。此五者，知勝之道也。

故曰：知己知彼，百戰不貽；不知彼而知己，一勝一負；不知彼不知己，每戰必貽。

註解：
戰爭的法則，是以保全國家完整為上策。國家受到損傷，雖然戰勝也差了些。因此百戰百勝還稱不上是高明，能夠不必打仗而降服敵人，才稱的上高明。最高明的戰略是以計謀取勝敵人，其次是用外交的方式，使敵人屈服；再其次就是用強大的軍力，使敵人屈服；最下策就是攻擊敵人的城池堡壘。攻城的士兵像螞蟻一樣，爬到城牆上攻城，死傷達三分之一，而城池仍攻不下來，那真是攻城中最悲慘的災禍。所以，善於用兵的將領，使敵人屈服不是靠交戰，攻佔敵人的城池不是靠強攻，毀滅敵人的國家更不是靠久戰，一定要用全勝的戰略爭勝天下，才不會使自己的軍隊疲憊受挫，又能取得圓滿的勝利，這就是以謀略勝敵的法則。

用兵的原則是，擁有十倍於敵的兵力，就四面包圍，殲滅敵人；擁有五倍於敵的兵力，可集中力量攻擊；有兩倍於敵的兵力，可分兵從正面及側面攻擊。敵我雙方兵力相當，則全力以赴，亦可得勝。如果兵力少於敵人，則暫時堅守，採防禦姿態；如果雙方差距太大，則避免決戰，伺機而動。所以，弱小的軍隊如果一昧堅持硬拼，就勢必成為強大敵人的俘虜。

將帥是國家的支柱；將帥武德周備，國勢必強；將帥武德不周，國勢必衰。所以 國 君危害軍事行動的情況有三種：第一，不應進軍時，下令進軍；不應退兵時，下令退兵，這就叫牽制用兵。第二，不懂軍政而妄行處理軍政，使將士迷惑，無所適從。第三，不懂兵法上的權謀變化，而去干涉軍隊的指揮，使將士產生疑懼，軍隊如產生疑懼，必使敵人趁隙而來，這就叫自亂其軍。要預知勝利的情況有五種：第一，知道甚麼情況可以作戰或不可作戰。第二，了解這場戰役應配置多少兵力。第三，政府與人民具有共同信念的。第四，自己準備充分敵人準備不足。第五，將帥有才 能而 君主不加牽制，這五項是預知勝負的先決條件。

所以，知己知彼，百戰不殆。雖然不了解敵人，但充分了解自己的能力，勝負機會各半。不了解敵人又沒有自知之明，則每戰必敗。

有興趣既以下網站有更多孫子兵法既文章

唔係話佢唔好, 但大把大戰係以小勝多

兵法教你optimal方法姐
軍師重要性在於隨機應變

絕對認同